---
title: >-
    شمارهٔ  ۸۵ - به یکی از دوستان نوشته است
---
# شمارهٔ  ۸۵ - به یکی از دوستان نوشته است

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به روزگار عزیزان که روزگار عزیز</p></div>
<div class="m2"><p>حرام باشد بی دوستان بسر بردن</p></div></div>
<div class="n" id="bn2"><p>همه آمدند آن که بایست نیامد، از مقتضیات طالع واژگون و گردش های ناهنجار گردون دون است. یار میباید و نمیآید، غیر میآید و نمیباید. روزگار را دیدید که چه اساس ها چید و چه بساط ها برچید و چه حقه ها باخت و چه حیل ها ساخت؟ چرخ بازی گر ازین بازیچه ها بسیار دارد. آفرین بر ذهن و قاد شما که نابغه را بجا نوشته بودند. هرون بابی نواس گفت: قاتلک الله کانک معنا او مطلع علی سرنا اما نمیدانم چرا لیل را مدرک گفته و یوم را نگفته اند و حال آن که تشبیه ممدوح بشب تار مذموم است و مطلع نهار ممدوح. کاغذ بزرگ به خط خیلی جلی نوشته بودم، جوابش از شما نرسید. اندیشة دارم بدست غیر افتاده باشد. امان از دست نامحرمان و نامردان. محرمی کو که فرستم بتو پیغامی چند. رمزها و غمزها چه شد، همزها و لمزها کجا رفت؟ فساد و عناد عاقبت ندارد و طغیان و عصیان عافیت ندارد. و مکروا و مکرالله و الله خیر الماکرین ویل لکل همزه لمزه.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>مکنیل صاحب حاضر هنگام تحریر است دعای بلند و ثنای ارجمند بشما دارد. این ها را او گفت که من نوشتم، محظوظم بغایت از حسن وفا و صدق صفای آنها که علقا فرنگستان و جهلا کافرستان میگویند. گر مسلمانی همین شدادی ها و زراقی هاست، خدا بیامرزد آقای عبدالرزاق بیک را که در شرح احوال این طایفه عجب درستی نوشت نعم ماقال:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>در کیش من اسلامی اگر هست بعالم</p></div>
<div class="m2"><p>در کفر سر زلف چون زنجیر بتان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گر واعظ مسجد بجز این گوید مشنو</p></div>
<div class="m2"><p>این احمق بیچاره چه داند حیوان است</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>حضرت مکنیل حالا و بالفعل با کمال تبجیل تفوح من فیه رایحه الشراب و غلب لونه من اللهو والاطراب نشسته.</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>پیش من شمع و من از عشق چو شمع</p></div>
<div class="m2"><p>سوز او ز آتش و سوز من از آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>می خورد سرخ تر از چشم خروس</p></div>
<div class="m2"><p>در شب تیره تر از پر غراب</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>والسلام</p></div>